% ---
% RESUMOS
% ---

% RESUMO em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}[Resumo]

O TCC apresenta o desenvolvimento do aplicativo Financial Manager (FiMa), que tem como objetivo fornecer uma solução eficaz para ajudar os usuários a controlar suas finanças de forma simples e intuitiva. O aplicativo é desenvolvido para as plataformas móveis Android e iOS e tem como objetivos promover a educação financeira, facilitar o controle financeiro dos usuários e desenvolver um \textit{Back End} funcional e seguro. O FiMa representa uma contribuição original para a área de tecnologia e finanças e tem a capacidade de oferecer aos usuários uma solução eficiente, gratuita e segura para gerenciar suas finanças. O protótipo desenvolvido está totalmente funcional validando os objetivos propostos na monografia.

 \textbf{Palavras-chaves}: Financial Manager, FiMa, gerenciamento financeiro, educação financeira.
\end{resumo}

% ABSTRACT in english
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
  The Final Paper presents the development of the Financial Manager (FiMa) application, which aims to provide an effective solution to help users control their finances in a simple and intuitive way. The application is developed for Android and iOS mobile platforms and aims to promote financial education, facilitate users’ financial control and develop a functional and secure Back-End. FiMa represents an original contribution to the field of technology and finance and has the ability to offer users an efficient, cost-free and secure solution to manage their finances. The developed prototype is fully functional, validating the objectives proposed in the thesis.

   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Keywords}: Financial Manager, FiMa, financial management, financial education.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}